%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Projecteur de $\R^3$]
Soit $\appli{p}{\R^3}{\R^3}{(x,y,z)}{(x+z, y+z, 0)}$. Montrer que $p$ est un projecteur de $\R^3$. Déterminer des sous-espaces $F$ et $G$ tels que $p$ est la projection sur $F$ parallèlement à $G$ (on explicitera des bases de $F$ et $G$).
\end{exoApp}


\begin{correction}
Démontrons rapidement que $p$ est bien en endomorphisme de $\R^3$. Soient $u=(x,y,z)$ et $v=(x',y',z')$ deux éléments de $\R^3$ et $\lambda \in \R$. Alors
\begin{align*}
 p(\lambda u + v) &= p (\lambda x+x', \lambda y+y', \lambda z+z') \\
 	&= ( \lambda x +x' + \lambda z+z', \lambda y+y' +\lambda z+z',0)\\
 	&= (\lambda(x+z)+x'+z', \lambda(y+z)+y'+z',0)\\
 	&= \lambda(x+z, y+z, 0) + (x'+z', y'+z', 0) = \lambda p(u)+p(v).	
\end{align*}
Ainsi, $p$ est linéaire, de $\R^3$ dans lui-même : c'est un endomorphisme de $\R^3$. Pour montrer qu'il s'agit d'un projecteur, il faut démontrer que $p\circ p=p$. Soit $u=(x,y,z)\in \R^3$ :
\begin{align*}
p\circ p(u) &= p(x+z,y+z,0) \\
	&= ( x+z + 0, y+z+0, 0) = (x+z, y+z,0) = p(u).	
\end{align*}
Ainsi, \fbox{$p$ est un projecteur de $\R^3$.} 

Par propriété d'un projecteur, il projette sur $F=\Image(p)$, parallèlement à $G=\Ker(p)$.
\begin{itemize}
	\item Déterminons $F$. On prend $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\R^3$. Alors
	\begin{align*}
	F &= \Vect( f(e_1), f(e_2), f(e_3)) 	\\
	&= \Vect( (1,0,0), (0,1,0), (1,1,0)).
	\end{align*}
Remarquons que $(1,1,0) = (1,0,0)+(0,1,0)$. Ainsi la famille n'est pas libre et finalement 
\[ \boxed{F = \Vect( (1,0,0), (0,1,0))}\]
cette famille étant libre car non colinéaire.
	\item Déterminons $G$. $(x,y,z)\in \Ker(p)$ si et seulement si $(x+z,y+z,0)=(0,0,0)$, c'est-à-dire 
	\begin{align*}
	\systeme{x+z=0,y+z=0,0=0}\iff \systeme*{x=-z,y=-z,z=z}.	
	\end{align*}
	Ainsi,
	\[ G = \{ (-z, -z, z),\quad z\in \R\}\]
	c'est-à-dire
	\[ \boxed{G = \Vect( (-1,-1,1)).}\]
\end{itemize}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
